% !TeX spellcheck = ro_RO
\section{Expresii regulare}
\label{regex}

Pentru definirea {\bf expresiilor regulare} se folosește literalul \mintinline{icl}{//șablon//mods}, unde \mintinline{icl}{șablon} este paternul expresii, \mintinline{icl}{mods} sunt modificatorii. În patern grupele pot avea nume, gupa anonimă are următoarea sintaxă \mintinline{icl}{(conținut)}, grupa cu nume - \mintinline{icl}{(?<nume>conținut)}.

Simbolul intern poate fi nu numai \mintinline{icl}{/}, dar și oricare alt simbol, în afară de apostrof, \mintinline{icl}{@}, \mintinline{icl}{#} și \mintinline{icl}{$}. De exemplu  \mintinline{icl}{/"șablon"/mods}, \mintinline{icl}{/:șablon:/mods}, \mintinline{icl}{/!șablon!/mods}.

Ca să capturezi începutul șirului de caractere se poate de folosit \mintinline{icl}{^} și \mintinline{icl}{\A}, dar pentru sfîrșit - \mintinline{icl}{$} și \mintinline{icl}{\z}. Primul variant necătînd la popularitatea lui poate funcționa incorect, pentru ca ele capturează începutul și sfîrșitul liniilor în context de text în mai multe linii.

De asemenea, expresiile regulare pot fi folosite în literale clasei element, ele sunt suportate de următoarele metode: \mintinline{icl}{link}, \mintinline{icl}{links}, \mintinline{icl}{button}, \mintinline{icl}{field}, \mintinline{icl}{h1}, \mintinline{icl}{h2}, \mintinline{icl}{h3}, \mintinline{icl}{h4}, \mintinline{icl}{h5}, \mintinline{icl}{h6}, \mintinline{icl}{legend}, \mintinline{icl}{span}.
Sintaxă: \mintinline{icl}{metodă[/șablon/mods]}. Exemplu: \mintinline{icl}{link[/log\sin/i]}.

\subsection{Modificatori}

În limbajul icL sunt prezenți următorii modificatori: \mintinline{icl}{/i}, \mintinline{icl}{/s}, \mintinline{icl}{/m}, \mintinline{icl}{/x}, \mintinline{icl}{/u} și \mintinline{icl}{/f}. Modificatorii pot fi combinați, de exemplu \mintinline{icl}{/xi}.

\subsubsection{Modificator \mintinline{icl}{/i}}

Diferența între majuscule și minuscule va fi ignorată. 

\subsubsection{Modificator \mintinline{icl}{/s}}

Punctul va însemna orice simbol, inclusiv și simbolul {\it rînd nou}.

\subsubsection{Modificator \mintinline{icl}{/m}}

Meta-simbolurile \mintinline{icl}{^} și \mintinline{icl}{$} vor captura nu numai începutul și sfîrșitul șirului, dar și al liniilor de text.

\subsubsection{Modificator \mintinline{icl}{/x}}

Toate spațiile vor fi ignorate, simbolul \mintinline{icl}{#} va însemna începutul comentariului, care se termină cu simbolul {\it rînd nou}.

\subsubsection{Modificator \mintinline{icl}{/u}}

Clasele de simboluri \mintinline{icl}{\w}, \mintinline{icl}{\d} ș.a.m.d. și inversiile lor \mintinline{icl}{\W}, \mintinline{icl}{\D} ș.a.m.d. vor captura nu numai literele latine, dar și literele alfabetelor naționale.

\subsubsection{Modificator \mintinline{icl}{/f}}

Se inventează zgîrcirea cuantificatorilor \mintinline{icl}{*}, \mintinline{icl}{+}, \mintinline{icl}{?} ș.a.m.d. și ei devin leneși. Dar versiunile lor leneșe \mintinline{icl}{*?}, \mintinline{icl}{+?}, \mintinline{icl}{??} ș.a.m.d. devin zgîrite.

{\bf Cuantificatorul zgîrgit} capturează cantitatea maximă de simboluri, dar {\bf cuantificatorul leneș} - minimală.

\subsection{Operatori}

Pentru expresiile regulare sunt disponibili următorii operatori:
\begin{icItems}
\item
	de rangul 3:
	\begin{icItems}
	\item
		\mintinline{icl}{string << regex : bool};
	\item
		\mintinline{icl}{string <* regex : list}.
	\end{icItems}

\item 
	de rangul 6$^+$: \mintinline{icl}{string ** regex : object}.
\end{icItems}

Exemple de folosire a operatorilor sunt prezenți pe foaia \ref{regexpopsex}.

\begin{sourcecode}
    \captionof{listing}{Operații cu expresii regulare}
    \label{regexpopsex}
    \inputminted[linenos]{icl}{../sources/regexpopsex.icL}
\end{sourcecode}

\subsubsection{\mintinline{icl}{string << regex : bool}}

Returnează \true{}, dacă șirul conține subșir care convine după expresia regulară, în caz contrar \false{}.

\subsubsection{\mintinline{icl}{string <* regex : list}}

Returnează lista de șiruri capturate, dacă șirul conține subșir care convine după expresia regulară, în caz contrar o listă deșartă.

\subsubsection{\mintinline{icl}{string ** regex : object}}

Returnează un obiect, care conține toate valorilor grupelor cu nume, dacă șirul conține subșir care convine după expresia regulară, în caz contrar o obiect deșert.

% \subsubsection{}

\subsection{Metode}

Metodele clasei \str{} și \listtype, care primesc parametri de tipul \regex{}:
\begin{icItems}
\item
\mintinline{icl}{string.count (re : regex) : int};
\item
\mintinline{icl}{string.indexOf (re : regex, startPos = -1) : int};
\item
\mintinline{icl}{string.lastIndexOf (re : regex, startPos = -1) : int};
\item
\mintinline{icl}{string.remove (re : regex) : string};
\item 
\mintinline{icl}{string.replace (re : regex, after : string) : string};
\item
\mintinline{icl}{string.split (re : regex, keepEmptyParts = true) : list}.
\item
\mintinline{icl}{list.filter (re : regex) : list};
\item
\mintinline{icl}{list.indexOf (re : regex, start : int) : int};
\item
\mintinline{icl}{list.lastIndexOf (re : regex, start : int) : int};
\end{icItems}

Exemple de folosire a metodelor enumerate mai sus sunt prezente pe foaia \ref{regexplikearg}.

\begin{sourcecode}
    \captionof{listing}{Expresii regulare în calitate de argumente}
    \label{regexplikearg}
    \inputminted[linenos]{icl}{../sources/regexplikearg.icL}
\end{sourcecode}

\subsubsection{\mintinline{icl}{string.count (re : regex) : int}}

Numără cîte subșiruri convin expresii regulare \mintinline{icl}{re}.

\subsubsection{\mintinline{icl}{string.indexOf (re : regex, startPos = -1) : int}}

Returnează indexul primului subșir care convine expresii regulare \mintinline{icl}{re}, căutînd înainte de pe poziția \mintinline{icl}{startPos}. Dacă așa subșir nu a fost găsit, returnează -1.

\subsubsection{\mintinline{icl}{string.lastIndexOf (re : regex, startPos = -1) : int}}

Returnează primului subșir care convine expresii regulare \mintinline{icl}{re}, căutînd înapoi de pe poziția \mintinline{icl}{startPos}; dacă așa subșir nu a fost găsit, returnează -1.

\subsubsection{\mintinline{icl}{string.remove (re : regex) : string}}

Șterge din șir toate subșirurile care convin expresii regulare \mintinline{icl}{re}.

\subsubsection{\mintinline{icl}{string.replace (re : regex, after : string) : string}}

Înlocuiește subșirurile care convin expresii regulare \mintinline{icl}{re}, cu șirul \mintinline{icl}{after}.

\subsubsection{\mintinline{icl}{string.split (re : regex, keepEmptyParts = true) : list}}

Împarte șirul în subșiruri, la fiecare găsire a subșirului care convine expresii regulare \mintinline{icl}{re} și strînge subșirurile în listă. Dacă \mintinline{icl}{keepEmptyParts == false} șirurile deșarte se ignoră.

\subsubsection{\mintinline{icl}{list.filter (re : regex) : list}}

Returnează o listă nouă, care conține doar șirurile acestei liste, care convin expresii regulare \mintinline{icl}{re}.

\subsubsection{\mintinline{icl}{list.indexOf (re : regex, start = 0) : int}}

Returnează indexul primului șir, care convine expresii regulare \mintinline{icl}{re}, căutînd înainte de pe poziția \mintinline{icl}{start}, dacă așa șir nu a fost găsit returnează -1.

\subsubsection{\mintinline{icl}{list.lastIndexOf (re : regex, start = -1) : int}}

Returnează indexul primului șir, care convine expresii regulare \mintinline{icl}{re}, căutînd înapoi de pe poziția \mintinline{icl}{start}, dacă așa șir nu a fost găsit returnează -1.

% \subsubsection{}

%\newpage
